---
title: 计算机中数的表示(一) - 无符号数和有符号数
date: 2019-03-04 13:26:16
tags: 计算机组成原理
toc: true
---

### 无符号数的表示

寄存器的位数反应无符号数的表示范围

<!-- more -->


![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/aFcPo2s6dekc.png)\


### 有符号数的表示


#### 机器数与真值

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/UsjXwiJv5lbx.png)\

其中小数点的位置是以约定的方式给出的.

#### 原码表示法


##### 整数

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/97yIvzsRAFca.png)\

正数的原码反码补码都是一样的, 负数就厉害了, 原码反码补码都不相同. 当我们用原码表示负数的时候, 只需要将这个数的符号位置为1就可以,假设这个负数为x即 $|x|+2^n$ , 因为x是负数, 所以上面的公式也就可以写为 $2^n - x$ .

##### 小数

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/T6Nwo9m8U6Xs.png)\

但是用原码表示数有一个问题, 就是会出现两个0,如下所示:

$$
[+0.0000]_原 = 0.0000 \\
[-0.0000]_原 = 1.0000 \\
[+0]_原 = 0,0000 \\
[-0]_原 = 1,0000 \\
$$

很明显$[+0]_原 \not= [-0]_原$.

虽然原码表示很简单, 直观, 但是还有以下问题:

 ![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/XWJ2pqx0LEhD.png)\

为了解决以上问题:让计算机只做加法, 找一个与负数等价的正数来代替这个负数. 补码就诞生了.

#### 补码表示法 


**补的概念**: 以时钟为例, 当前时钟的指针在6上, 需要将它拨到3, 可以采用两种方法:
1. 逆时针拨三格;
2. 顺时针拨九格.
即:
$$
(6 - 3) \mod 12 = 3 \\
(6 + 9) \mod  12 = 3 \\
$$

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/6yvxkeY7xI6D.png)\

**结论:** 
1. 一个负数加上**模**之后,得到该负数的补数;
2. 一个正数和一个负数互为补数时,他们的绝对值之和为**模**数.

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/4A5Dgops9qtR.png)\

这个和时钟的例子其实是一样的.

另外正数的补数就是它本身, 两个互为补数的数加上模, 得到的结果仍然互为补数. 例如,在模等于$2^4$ 的情况下

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/a6mFhjAdtu3q.png)\

问题来了, 如何确定$+0101$是$+0101$还是$-1011$的补数呢? 很简单用$0,0101$表示$+0101$,用$1,0101$表示$-1011$,因为补了一位符号位,所以模变成了$2^{4+1}$. 在此基础上$00101+100000=100101$,第一位丢掉, 得到的结果还是$0,0101$,且

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/PY0WHFzUwHCi.png)\
所以补码的定义就出来了.

##### 整数

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/uVdwqAqF9OfH.png)\


##### 小数

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/GEJMHjyhXVPN.png)\

##### 求补码的快捷方式

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/vS0FVxH7wPdg.png)\

负数的补码就是:原码除符号位外,每位取反,末位+1.
负数的原码也可以用:补码除符号位外,每位取反,末位+1来求得.
 
#### 反码表示法

为了解决原码做减法的问题, 出现了反码, 而人们发现用反码计算减法, 结果的真值部分是正确的. 而唯一的问题其实就出现在"0"这个特殊的数值上. $[+0]_反=0,0000$, $[-0]_反=1,11111$, 然后才是出现了补码解决0的问题.

##### 整数
负整数的补码是:原码除符号位外, 每位取反, 末位+1,即$2^{n+1}+x$ ;
而负整数的反码是:原码除符号位外, 每位取反. 所以由上式推导得出负整数的反码定义 $(2^{n+1}-1)+x$.

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/gbQjpyO1nXsa.png)\

##### 小数

负小数的补码是:原码除符号位外, 每位取反, 末位+1,即$2+x$, 这里的末位+1实际上是加了一个$2^{-n}$ ;
而负小数的反码是:原码除符号位外, 每位取反. 所以由上式推导得出负小数的反码定义 $(2-2^{-n})+x$.

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/aM9Rt9FykRhp.png)\

#### 三种机器数小结

1. 原码简单,直观,但是没有解决减法问题;
2. 反码解决了减法问题,但是没有解决两个0的问题;
3. 补码的引入解决了上述问题.

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/rSMfUnu4Uz04.png)\
当然也有:负数的补码除符号位外每位取反末位+1得到原码.

int8可以表示的范围是$[-128,127]$

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/NqEOWxWBUALx.png)\

已知$[y]_补$求$[-y]_补$

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/U8u8jlcOesM2.png)\

#### 移码表示法

补码表示很难直接判断其真值大小, 如:

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/4A9WhvuY2vwB.png)\

**移码的定义**

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/N3XupB1wfSRG.png)\
移码只有整数形式的定义, 这个与移码在计算机的数据表示中的作用有关, 移码通常表示浮点数据表示的阶码部分. 

**移码和补码的比较**

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/VkJ5dAsxs0j3.png)\

**真值, 补码和移码的对照表**

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/Yo2C9kciTlQO.png)\

**移码的特点**

![mark](http://image.i-ll.cc/blog/20190304/nHKh1M6f2XCn.png)\